蘋 馬 人 ： 網 上 播 馬 發 展 空 間 大

蘋 馬 人 ： 網 上 播 馬 發 展 空 間 大

近 年 傳 統 媒 體 的 生 存 空 間 越 來 越 窄 ， 隨 互 聯 網 及 智 能 手 機 普 及 ， 市 民 大 眾 接 收 訊 息 的 習 慣 產 生 翻 天 覆 地 改 變 。 經 營 電 視 也 難 逃 長 年 虧 損 的 現 實 ， 九 龍 倉 集 團 早 前 宣 佈 不 再 為 旗 下 有 線 電 視 投 放 資 金 ， 更 可 能 在 五 月 底 牌 照 到 期 時 放 棄 續 牌 ， 在 商 業 考 慮 的 前 提 下 ， 投 資 者 最 終 也 作 出 止 蝕 決 定 。

有 線 電 視 的 新 聞 節 目 一 直 有 上 佳 口 碑 ， 但 觀 眾 願 意 每 月 支 付 月 費 為 的 是 收 看 足 球 直 播 。 不 過 ， 在 普 羅 馬 迷 的 角 度 ， 可 能 有 線 1 8 台 的 賽 馬 頻 道 才 是 最 愛 ， 1 8 台 賽 馬 頻 道 的 賽 前 、 賽 日 及 賽 後 節 目 ， 是 現 時 唯 一 非 馬 會 官 方 製 作 的 賽 馬 電 視 節 目 ， 沒 有 官 方 限 制 下 ， 評 論 自 然 比 較 開 放 及 大 膽 ， 在 監 察 賽 事 方 面 也 敢 於 批 評 利 弊 。

有 線 的 賽 馬 頻 道 ， 應 該 是 本 港 有 史 以 來 首 個 專 門 播 放 賽 馬 資 訊 的 電 視 頻 道 ， 今 天 馬 迷 可 以 任 意 上 網 觀 看 晨 操 及 試 閘 資 訊 ， 但 在 沒 有 互 聯 網 的 時 代 ， 1 8 台 無 疑 是 最 全 面 報 道 馬 匹 操 練 及 試 閘 片 段 的 頻 道 ， 正 因 這 個 平 台 的 存 在 ， 馬 迷 也 開 始 透 過 反 覆 睇 片 研 究 賽 績 ， 這 種 刨 馬 經 驗 相 信 是 不 少 資 深 馬 迷 的 集 體 回 憶 。

本 港 賽 馬 節 目 令 人 印 象 深 刻 的 ， 有 已 故 評 馬 人 董 驃 為 首 的 亞 視 賽 馬 節 目 ， 那 時 正 值 本 港 賽 馬 的 巔 峰 時 代 ， 驃 叔 的 個 人 魅 力 基 本 上 已 是 收 視 保 證 。 不 過 ， 免 費 電 視 始 終 時 段 有 限 ， 在 資 訊 的 全 面 性 方 面 ， 始 終 不 及 擁 有 整 天 時 段 的 賽 馬 頻 道 。 當 然 ， 即 使 將 來 沒 有 了 1 8 台 ， 馬 迷 仍 能 在 馬 會 網 頁 觀 看 試 閘 片 段 ， 或 翻 看 賽 事 巡 邏 影 片 ， 馬 會 仍 有 免 費 提 供 基 本 賽 馬 資 訊 ， 只 不 過 未 夠 方 便 。

有 線 停 播 肯 定 也 對 馬 會 帶 來 一 定 不 便 ， 不 單 再 少 一 個 宣 傳 賽 馬 的 電 視 平 台 ， 事 實 是 馬 會 近 季 在 尋 求 免 費 電 視 台 合 作 播 馬 ， 處 境 近 乎 是 「 貼 錢 買 難 受 」 ， 賽 馬 節 目 被 批 評 在 不 適 合 的 頻 道 、 不 適 當 的 時 段 播 放 ， 馬 會 處 處 被 動 ， 但 現 實 是 可 供 選 擇 的 平 台 不 多 ， 只 能 如 俗 語 所 言 的 揸 頸 就 命 。

馬 會 近 年 已 透 過 流 動 應 用 程 式 播 放 賽 馬 節 目 ， 甚 至 可 以 隨 時 隨 地 以 手 機 或 平 板 電 腦 觀 看 賽 事 直 播 ， 只 是 有 關 服 務 未 盡 普 及 。 無 可 否 認 ， 今 天 電 視 已 非 最 重 要 的 資 訊 平 台 ， 與 其 費 神 與 電 視 台 糾 纏 斟 酌 合 作 條 款 ， 馬 會 不 如 增 撥 更 多 資 源 發 展 網 上 播 馬 平 台 ， 讓 更 多 馬 迷 受 惠

咁後知後覺嘅

■馬會Hkjc手機及其他應用程式，早已新增直播賽馬功能。